---
extends: _layouts.answer
section: content
title: දෙමාපියන්ට සැලකීම ගැන ඉස්ලාම් පවසන්නේ කුමක්ද?
date: 2024-08-27
description: දෙමව්පියන්ට කරුණාව දැක්වීම දෙවියන් වහන්සේ ඉදිරියෙහි ඉහළම විපාක දෙන ක්‍රියාවකි.
  තම දෙමාපියන්ට යහපතක් වන ලෙස ආඥා කිරීම අල්-කුර්ආනයේ පැහැදිලි ඉගැන්වීමකි.
sources:
- href: https://islamqa.info/en/answers/13783/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/112020/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/139144/
  title: islamqa.info
translator_id: 583844
---

දෙමාපියන්ට කරුණාව දැක්වීම අල්ලාහ් ඉදිරියේ ඉහළම ත්‍යාග ලැබෙන ක්‍රියාවකි. තම දෙමාපියන්ට යහපතක් වන ලෙස ආඥා කිරීම අල්-කුර්ආනයේ පැහැදිලි ඉගැන්වීමකි. අල්ලාහ් මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('4:36..') }}

දෙමව්පියන්ට වහල්භාවය ගැන සඳහන් කිරීම දෙවියන් වහන්සේට වහල් වූ වහාම අනුගමනය කරයි. මෙය අල්-කුර්ආනය පුරා පුනරාවර්තනය වේ.

{{ $page->verse('17:23') }}

මෙම පදය තුළ දෙවියන් වහන්සේ අපට අණ කරන්නේ අන් කිසිවකුට නොව ඔහුට පමණක් නමස්කාර කරන ලෙසත්, වහාම දෙමාපියන් සමඟ හොඳින් හැසිරීමට අවධානය යොමු කරයි, විශේෂයෙන් ඔවුන් වයසට ගොස් නවාතැන් සහ ඔවුන්ගේ අවශ්‍යතා සඳහා අන් අය මත යැපෙන විට. මුස්ලිම්වරුන්ට උගන්වන්නේ දෙමාපියන් සමඟ රළු නොවී, ඔවුන්ට බැණ වදින්න එපා, නමුත් ඔවුන් සමඟ කාරුණික වචන වලින් කතා කර ආදරය හා මුදු මොළොක් බව පෙන්වීමයි.

අල්-කුර්ආනයේ, අල්ලාහ් තව දුරටත් පුද්ගලයෙකුගෙන් ඉල්ලා සිටින්නේ ඔහුගේ/ඇයගේ දෙමාපියන් වෙනුවෙන් තමාට කන්නලව් කරන ලෙසයි.

{{ $page->verse('17:24') }}

අල්ලාහ් අවධාරණය කරන්නේ දෙමව්පියන්ට කීකරු වීම තමාට(අල්ලාට) අවනත වීම

{{ $page->verse('31:14-15..') }}

මෙම පදය අවධාරණය කරන්නේ සියලු දෙමව්පියන්ට හොඳ සැලකිල්ලක් ලැබිය යුතු බවයි. මව්වරුන්ට අමතර සැලකිල්ලක් දැක්විය යුතුය, ඔවුන් විඳින අමතර දුෂ්කරතා නිසා.

දෙමව්පියන් රැකබලා ගැනීම හොඳම ක්‍රියා වලින් එකක් ලෙස සැලකේ:

{{ $page->hadith('muslim:85e') }}

අවසාන වශයෙන්, ඉස්ලාමයේ, තම දෙමව්පියන්ට ගෞරව කිරීම යන්නෙන් අදහස් කරන්නේ ඔවුන්ට කීකරු වීම, ඔවුන්ට ගරු කිරීම, ඔවුන් වෙනුවෙන් යාච්ඤා කිරීම, ඔවුන් ඉදිරියේ තම හඬ පහත් කිරීම, ඔවුන් දෙස සිනාසීම, ඔවුන් කෙරෙහි අප්‍රසාදය නොදැක්වීම, ඔවුන්ට සේවය කිරීමට උත්සාහ කිරීම, ඔවුන්ගේ ආශාවන් ඉටු කිරීම, ඔවුන්ගෙන් උපදෙස් ලබා ගැනීම සහ ඔවුන් පවසන දේට සවන් දීමයි.
